---
layout: post
slug: piel-atopica-bebe-cuidados
title: Entiende la piel atópica de tu bebé y aprende a cuidarla
date: 2023-10-03T10:58:57.270Z
image: /images/uploads/depositphotos_22334783_xl.jpg
author: .
tags:
  - puericultura
---
La piel atópica es una afección común en bebés que se manifiesta con picazón, enrojecimiento e irritación que supone una preocupación común para muchas madres y padres. Las erupciones, la picazón y la irritación pueden ser una experiencia incómoda tanto para los pequeños como para sus cuidadores, ya que a veces lloran y  no sabemos el motivo, nos preocupamos, incluso nos bloqueamos y no sabemos que hacer. 

Es cierto que la preocupacion que sentimos las madres comienza desde que nos enteramos del embarazo, o desde que vemos a nuestro bebe en su [primera ecografia](https://madrescabreadas.com/2021/05/25/ecografia-4-semanas-no-se-ve-nada/) , y nos va a acompañar de por vida, pero en este blog encontraras soluciones practicas que te ayudaran a vivir la maternidad de forma mas tranquila.

En este artículo, compartiremos consejos esenciales sobre cómo cuidar la piel atópica de tu bebé, además de darte información valiosa para hacer frente a esta afección. ¡Sigue leyendo para descubrir cómo mantener a tu bebé cómodo y feliz!

## ¿Cuánto tiempo dura la dermatitis atópica en un bebé?

La duración de la dermatitis atópica en un bebé puede variar significativamente de un caso a otro. En general, la dermatitis atópica es una afección crónica de la piel que puede persistir durante años e, incluso, durante toda la vida de una persona. En bebés, la dermatitis atópica a menudo comienza en los primeros meses de vida y puede mejorar o empeorar en ciclos a lo largo del tiempo.

Es importante destacar que muchos bebés la superan a medida que crecen. A menudo, los síntomas son más graves durante los primeros años de vida y disminuyen a medida que el niño crece. Sin embargo, en algunos casos, la afección puede continuar en la edad adulta.

El manejo de la dermatitis atópica en un bebé implica seguir un régimen adecuado de cuidado de la piel, que incluye hidratación regular, evitar desencadenantes conocidos, usar productos suaves, como los de [Mustela](https://www.vistafarma.com/marca/mustela), y seguir las recomendaciones de un dermatólogo pediátrico o un médico especializado en dermatología. Consultar con un profesional de la salud es fundamental para el diagnóstico, tratamiento y seguimiento de la dermatitis atópica en bebés, ya que cada caso es único y requiere un enfoque personalizado.

## Cómo bañar a un bebé con piel atópica

El baño puede ser un momento delicado para los bebés con piel atópica, ya que el contacto con el agua y los productos incorrectos puede empeorar los síntomas. 

![bebe piel atopica banera](/images/uploads/depositphotos_24995829_xl.jpg)

**1. Temperatura del Agua Moderada:**

Mantén el agua del baño a una temperatura tibia y cómoda, alrededor de 37°C (98.6°F). Evita el agua caliente, ya que puede resecar la piel y empeorar la irritación.

**2. Baños Cortos y Dulces:**

Limita la duración del baño a no más de 10-15 minutos. Los baños prolongados pueden despojar la piel de sus aceites naturales y empeorar la sequedad.

**3. Utiliza Productos Suaves y Sin Fragancia:**

Opta por productos de baño específicamente diseñados para bebés con piel atópica, que sean hipoalergénicos y libres de fragancias y colorantes. Estos productos son menos propensos a irritar la piel sensible de tu bebé. 

**4. Evita el Uso Excesivo de Jabón:**

Reduce la cantidad de jabón que utilizas durante el baño. Aplica solo en áreas que realmente necesitan limpieza, como las manos y los pliegues de la piel.

**5. No Frotes la Piel:**

En lugar de frotar la piel de tu bebé, sécala suavemente con una toalla, dando pequeñas palmaditas. Frotar puede irritar la piel y aumentar la picazón.

**6. Aplica Crema Hidratante Inmediatamente:**

Después de secar a tu bebé, aplica una crema o loción hipoalergénica y sin fragancia para retener la humedad en la piel. Esto debe hacerse mientras la piel todavía está húmeda, para ayudar a sellar la humedad.

**7. Evita el Agua Dura:**

El agua dura puede ser más irritante para la piel. Si tienes agua dura en tu área, considera instalar un ablandador de agua o usa un purificador de agua para el baño de tu bebé.

**8. Vigila la Temperatura Ambiente:**

Mantén la habitación donde te dispones a vestir a tu bebé a una temperatura agradable y cómoda. Evita los cambios bruscos de temperatura que puedan afectar su piel.

## Hidratación: La clave para una piel sana

La hidratación es un pilar fundamental en el cuidado de la piel de tu bebé con dermatitis atópica. Mantener la piel bien hidratada puede marcar la diferencia en su comodidad y salud a largo plazo. Aquí te ofrecemos valiosos consejos sobre cómo mantener la piel de tu pequeño suave, flexible y libre de irritaciones:

![](/images/uploads/depositphotos_443538204_xl.jpg)

**1. Escoge una Crema o Loción Específica:**

Opta por cremas o lociones hipoalergénicas y específicas para bebés con piel atópica. Estos productos suelen contener ingredientes como ceramidas, que ayudan a fortalecer la barrera cutánea y retener la humedad.

**2. Aplica Después del Baño:**

La mejor manera de aprovechar al máximo la hidratación es aplicar la crema o loción después del baño. La piel todavía estará húmeda, lo que permite sellar la humedad y evitar que se evapore.

**3. Evita los Productos con Fragancias y Químicos Agresivos:**

Las fragancias y otros productos químicos presentes en algunas lociones pueden irritar la piel de tu bebé. Siempre elige productos sin fragancia y con ingredientes suaves.

**4. Hidrata a Menudo:**

La hidratación constante es clave. Aplica crema o loción en la piel de tu bebé varias veces al día, especialmente en las áreas propensas a la sequedad, como los pliegues de la piel.

**5. No Exageres:**

Aplicar demasiada crema o loción puede dificultar la absorción y dejar una capa grasosa en la piel. Una cantidad moderada es suficiente para mantener la piel hidratada.

**6. Presta Atención a las Zonas Problemáticas:**

Las áreas comúnmente afectadas por la dermatitis atópica incluyen los pliegues de la piel, detrás de las rodillas y en el área del pañal. Dedica un cuidado especial a estas zonas.

**7. Protege la Piel al Aire Libre:**

Siempre aplica una capa de crema o loción antes de salir al aire libre, especialmente en climas secos o fríos, para proteger la piel de las inclemencias del tiempo.

**8. Mantén las Uñas Cortas y Limpia las Manos:**

Las uñas afiladas pueden causar daño a la piel a través del rascado. Asegúrate de mantener las uñas de tu bebé cortas y mantén sus manos limpias para evitar infecciones.

## Ropa Apropiada para Bebés con Piel Atópica

La elección de la ropa adecuada para bebés con piel atópica desempeña un papel esencial en su comodidad y bienestar. La ropa suave y transpirable puede ayudar a reducir la irritación y la picazón en su piel sensible. Aquí tienes consejos para seleccionar la ropa más apropiada:

![](/images/uploads/depositphotos_9723576_xl.jpg)

**1. Telas Suaves y Naturales:**

Opta por ropa fabricada con telas suaves y naturales, como algodón orgánico o tejidos de bambú. Estas telas son menos propensas a causar fricción o irritación en la piel de tu bebé.

**2. Evita Telas Sintéticas y Lana:**

Evita telas sintéticas, como el poliéster, que pueden atrapar la humedad y causar sudoración. Asimismo, evita la lana, ya que su textura áspera puede irritar la piel atópica.

**3. Ropa Holgada:**

Elige prendas de vestir ligeramente holgadas en lugar de ropa ajustada. La ropa ajustada puede frotar contra la piel y aumentar la irritación.

**4. Etiquetas Suaves:**

Corta o elimina las etiquetas de las prendas que puedan rozar la piel del bebé. Incluso las etiquetas aparentemente inofensivas pueden causar molestias.

**5. Cierre de Velcro o Broches a Presión:**

Prendas con cierres de velcro o broches a presión son más fáciles de poner y quitar que aquellas con botones, lo que evita el estrés innecesario en la piel de tu bebé.

**6. Ropa Transpirable:**

Elige ropa que permita la circulación del aire para evitar la acumulación de sudor y la irritación. Las prendas transpirables son especialmente importantes en climas cálidos.

**7. Lava la Ropa Antes de Usarla:**

Lava la ropa nueva antes de ponérsela a tu bebé para eliminar posibles irritantes químicos y alérgenos.

**8. Cambio Frecuente:**

Cambia la ropa del bebé con regularidad, especialmente si se suda o si la ropa se moja. La ropa húmeda o sudorosa puede irritar la piel.

**9. Evita Ropa con Decoraciones Rígidas:**

Las decoraciones, como lentejuelas o apliques duros, pueden causar rozaduras y molestias en la piel de tu bebé. Opta por prendas sin adornos rígidos.

## ¿Cómo lavar la ropa de bebé con dermatitis atópica?

Lavar la ropa de un bebé con dermatitis atópica de manera adecuada es fundamental para reducir el riesgo de irritación y alergias en la piel sensible del bebé. Aquí tienes algunos consejos para lavar la ropa de bebé con dermatitis atópica:

![](/images/uploads/depositphotos_121436842_xl.jpg)

1. **Usa detergentes suaves y hipoalergénicos:** Elije un detergente especialmente formulado para bebés o adecuado para pieles sensibles. Estos detergentes suelen ser más suaves y contienen menos fragancias y productos químicos irritantes. Asegúrate de que el detergente esté libre de fragancias, colorantes y enjuagues. Puedes hacer tu propio [detergente para la lavadora con jabon casero con esta receta de mi abuela.](https://madrescabreadas.com/2013/11/08/la-salita-de-la-abuela-jabón-casero/)
2. **Enjuaga bien:** Asegúrate de que la ropa se enjuague completamente para eliminar cualquier residuo de detergente que pueda causar irritación en la piel del bebé.
3. **Evita suavizantes y blanqueadores:** Evita el uso de suavizantes de telas y blanqueadores, ya que estos productos pueden contener químicos que irriten la piel. Opta por alternativas más naturales si deseas suavizar la ropa.
4. **Lava por separado:** Lava la ropa del bebé por separado de la ropa de adultos y evita mezclarla con ropa que pueda contener alérgenos, como polvo, pelo de mascotas o polen.
5. **Temperatura del agua:** Lava la ropa del bebé en agua tibia o fría en lugar de agua caliente, ya que el agua caliente puede ser más irritante para la piel sensible.
6. **Enjuaga dos veces:** Si tienes una lavadora con opción de enjuague adicional, utilízala para asegurarte de que se elimine cualquier residuo de detergente.
7. **Secado al aire:** Seca la ropa del bebé al aire en lugar de usar una secadora, ya que el calor de la secadora puede ser áspero para la piel. Si debes usar la secadora, usa la configuración de temperatura más baja.
8. **Planchar con precaución:** Si planchas la ropa del bebé, asegúrate de que la plancha esté limpia y no contenga residuos que puedan irritar la piel. Plancha la ropa del bebé del revés para reducir el contacto directo de la plancha con la piel.
9. **Cambia la ropa de cama con regularidad:** La ropa de cama, como sábanas y fundas de almohadas, también debe lavarse con cuidado siguiendo los mismos principios que la ropa de vestir del bebé.
10. **Verifica las etiquetas de cuidado:** Siempre verifica las etiquetas de cuidado de la ropa para seguir las instrucciones del fabricante y asegurarte de que no estás utilizando productos que puedan irritar la piel del bebé.

## ¿Qué empeora la dermatitis atópica?

La dermatitis atópica puede empeorar debido a diversos factores, incluyendo:

1. **Irritantes en la piel:** Exposición a irritantes como jabones fuertes, detergentes, productos de limpieza, productos de cuidado personal con fragancias, lanas, telas ásperas y fibras sintéticas.
2. **Alergenos:** Contacto con alérgenos como polvo, ácaros del polvo, pelo de mascotas, polen y hongos.
3. **Cambios climáticos:** Condiciones climáticas extremas, como el frío seco del invierno o el calor y la humedad del verano, pueden empeorar la dermatitis atópica.
4. **Exceso de humedad:** La sudoración excesiva o la humedad pueden empeorar los síntomas de la dermatitis atópica.
5. **Rascado:** El rascado constante y vigoroso de la piel irritada puede empeorar la afección y causar lesiones cutáneas adicionales.
6. **Infecciones secundarias:** La piel dañada por la dermatitis atópica es más propensa a infecciones bacterianas y fúngicas, lo que puede agravar la afección.
7. **Estrés y emociones:** El estrés, la ansiedad y otras emociones pueden desencadenar brotes o empeorar los síntomas de la dermatitis atópica en algunas personas.
8. **Alimentos y alergias alimentarias:** En algunos casos, ciertos alimentos pueden desencadenar o empeorar los síntomas de la dermatitis atópica en personas que tienen alergias alimentarias.
9. **Productos tópicos inadecuados:** El uso de productos tópicos inapropiados o en exceso, como esteroides tópicos, puede causar efectos secundarios y empeorar la piel.
10. **Factores genéticos:** La predisposición genética juega un papel importante en la dermatitis atópica, por lo que tener antecedentes familiares de esta afección puede aumentar el riesgo de sufrirla.

    Finalmente, enfatizo la importancia de consultar con un especialista en dermatología pediátrica para un manejo adecuado de la piel atópica de tu bebé. 

    La piel atópica puede ser desafiante, pero con los cuidados adecuados y estos consejos esenciales, puedes ayudar a tu bebé a sentirse más cómodo y feliz. No dudes en compartir tus experiencias y consejos en la sección de comentarios para que otras mamás y papás también puedan beneficiarse de tu sabiduría. 

¡Juntos, podemos cuidar la piel de nuestros pequeños de la mejor manera posible!
